\subsection{Introduzione}
Il " The mythical man-month:essays on software Engineering" è un  libro del 1975 scritto da Fred Brooks che riporta la sua personale esperienza come manager per lo sviluppo dell'OS/360. Il centro del racconto è il tema del:
\begin{shaded}
	Aggiungere forza lavoro ad un progetto in ritardo non farà altro che ritardare ancora di più il progetto.
\end{shaded}
Fece vari errori tra cui , oltre a quello di aggiungere personale al progetto già in ritardo, quello di stimare la durata del progetto in modo indipendente dal numero di partecipanti/sviluppatori.

L'OS360, prodotto dell'IBM di cui era stato incaricato Fred Brooks della gestione, terminè con 1 anno di ritardo e 20 volte il budget. \textbf{Come un colosso come IBM non è riuscito a portare a termine un progetto del genere?} Non sono riusciti a stimarne ne il tempo, ne il costo e Brooks identifica vari problemi, tra cui il fatto che nel sw ci siano dei problemi non eliminabili, che hanno portato il progetto ad avere sempre più ritardi, sempre più costi fino a farlo fallire. E' la dimostrazione che da una parte ci dobbiamo inventare la produzione del sw e dall'altra è il fatto che il sw ha delle caratteristiche tali per cui le pratiche classiche dell'ingegneria non funzionano correttamente.

\paragraph{Cap. 1 - The tar pit}
Il problema della gestione del software include gruppi di lavoro piccoli e grandi. Uno dei problemi più importanti è la percezione collettiva del software che si traduce nel garantire l'integrità software.
Il software può essere declinato in vari modi e più diventa \textit{prodotto} e più \textit{si integra con il sistema operativo} divenentando all'estremo un \textit{prodotto sistema operativo} dove i costi per testarlo, garantendo che le risorse siano minime si moltiplicano 9x rispetto a un software sviluppato internamente(magari da solo).\\

Il piacere di fare software viene identificato in 5 componenti:
\begin{enumerate}
	\item il piacere di creare cose
	\item il piacere di creare \textit{cose} utili per gli altri
	\item il piacere di risolvere puzzle e problemi
	\item il piacere di utilizzare il computer creando qualcosa dal nulla
\end{enumerate}

The woes invece:
\begin{enumerate}
	\item Il software è magico ma deve essere recitato perfettamente perchè funzioni
	\item il lavoro di una persona può non essere ottimo non per colpa sua, dipendenze del software, no source code o casi di test o sw poco documentati possono portare ad ore spese nel studiare e riparare il proprio sw per colpa altrui.
	\item Programmare è bello, testare è solo un lavoro.
	\item La challenge e la missione sono cercare una solzione \textit{reale} ad un problema \textit{reale} (need) su uno schedule con delle risorse definite.
	
\end{enumerate}

\paragraph{Cap. 2 - MMM}
Lo sviluppo sw in tempi ben precisi non è mai corretto, come mai?
\begin{enumerate}
	\item Erroneamente stimiamo il tempo pensando che le cose vadano in modo ottimistico
	\item Sbagliamo a pensare che uomini e mesi siano intercambiabili; l'uomo-mese, che è una misura del lavoro di una persona in un mese è ipotetica e in particolare \textit{pericolosa , un ingannevole mito}.
	\subitem Funziona quando le task da fare non hanno bisogno di comunicazione tra i lavoratori
	\subitem Quando una task o una sequenza di esse non può essere partizionata, aggiungere forza lavoro non aiuta a mantenere o recuperare il termine.
	\subitem Ogni lavoratore deve imparare la tecnologia usata, aggiornarsi sullo stato del lavoro e lo schedule attuale: questo è tempo costante.
	\subitem Il tempo variabile è il costo $\div{n(n-1)}{2}$ usato per scambiare messaggi un  una task che richiede grande cordinazione.
	\item Testing è la parte peggio schedulata di ogni progetto infatti è quella che viene lasciata alla fine per via della natura edl sw ma che porta a ritardi e costi massimi ogni giorno che passa %schifo
	\subitem Una rule of thumb è : $\frac{l}{3}$ per il planning, $\frac{l}{6}$ per il coding,$\frac{l}{4}$ per il test component test e $\frac{l}{4}$ per il test del sistema.
	\item Effort $!=$ progress. Il project manager deve garantire un prodotto ad una certa data, ma come uno chef o l'homelette è cotta in due minuti o è bruciata all'esterno e cruda dentro.
	\item Una volta che ci sono dei ritardi si tende a sopperire attraverso nuova forza lavoro; non c'è di peggio. Bisogna fare rescheduling dei task ogni milestone e se si suppone di non riuscire a concludere una task va rimossa.
	\begin{quotation}
		Adding manpower to a late software project makes it later
	\end{quotation}
\end{enumerate}

\paragraph{Cap. 3 - *The Surgical Team}

\paragraph{No silver bullet}

Brooks dice che: 
\begin{shaded}
Non esiste singola innovazione, ne tecnologica ne nelle tecniche di managent, che solo per essa promette un ordine di miglioramento nella produttività, affidabilità  o semplicità.
\end{shaded}

Questa argomentazione si basa sul fatto che tecnologie come i linguaggi di programmazione o tool spostano solo la complessità o la rimuovono solo in parte e Brooks identifica due tipi di complessità: la \textit{accidental complexity} e la \textit{essential complexity}. Della prima ricadono quei problemi \textit{creati} e che possono essere riparati dal programmatore (errori di concorrenza ecc). Della seconda fanno parte quei problemi intresechi legati al sw stesso:risolvere problemi. Se per esempio i linguaggi din programmazione possono risolvere in tutto in parte quelli accidentali, quelli essential continuano a esistere.

\paragraph{Second system effect}
Fred Brook riporta l'\textit{effetto del secondo sistema} che riporta, un ingegniere dovrà prestare attenzione a non introdurre e over-engineering un sistema con le funzionalità che non è riuscito ad aggiungere nel sistema precedente.

\paragraph{The tendency towards irreducible number of errors}
Brooks afferma che il modifica